<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#DionysiusdeMontina">Dionysius de Montina</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2022-01-09">January 09, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-DdMDdC">Paris 1511</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-09" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="118-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="oooo3o-k73003"><!--l4d8-13q3 -->
            <head xml:id="oooo3o-k73003-Hd1e99">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e101">
               <lb ed="#P" n="110"/>TErtio circa eandem 
      ma<lb ed="#P" n="111" break="no"/>teriam quero vtrum omnia accidentia 
      <lb ed="#P" n="112"/> in hoc benedicto sacramento siue 
      sub<lb ed="#P" n="113" break="no"/>iecto existentia possint in similes actiones et 
      passio<lb ed="#P" n="114" break="no"/>nes sicut possent si esseut in subiecto 
    </p>
            <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e114">
               <lb ed="#P" n="115"/>¶ ve tra 
      suppon<lb ed="#P" n="116" break="no"/>Et arguitur primo cu. 1e. noesis 
      <!--255.xml-->
      <pb ed="#P" n="118-v"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>accidentia sunt hic scilicet in sacramento siue subiecto. 
      <lb ed="#P" n="2"/>igitur conam nota. probatur antecedens quia aliqua sunt in quanti 
      <lb ed="#P" n="3"/>tate. sicut sapor figura et cetera tamquam in subiecto proxio. 
      <lb ed="#P" n="4"/>similiter grauitas siccitas et humiditas sunt in 
      quan<lb ed="#P" n="5" break="no"/>titate tamquam in subiecto quod probatur quia impossib ile 
      <lb ed="#P" n="6"/>est esse figuram nisi aliquid sit figuratum. similiter im 
      <lb ed="#P" n="7"/>possibile est esse grauitatem nisi aliquid sit grate. 
      no<lb ed="#P" n="8" break="no"/>chil autem est graue vel figuratum vel circulare nisi 
      <lb ed="#P" n="9"/>quod est subiectum grauitatis et figure et circuli red 
      <lb ed="#P" n="10"/>dendo singula singulis ergo.  
    </p>
            <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e147">
               <lb ed="#P" n="11"/>¶ 7a quesitum Accidentia 
      <lb ed="#P" n="12"/>Secundo conti a in sacramnento posint 
      <lb ed="#P" n="13"/>corrumpi a causis creatis. et ab eisdem non possunt 
      <lb ed="#P" n="14"/>corrumpi existentia sine subiecto ergo. patet 
      conse<lb ed="#P" n="15" break="no"/>quentia. et prima pars antecedentis. sed secunda pro 
      <lb ed="#P" n="16"/>batur quia qua ratioe cause create possent 
      corrumpe<lb ed="#P" n="17" break="no"/>re nullo subiecto presupposito formam accidentalem 
      <lb ed="#P" n="18"/>eadem ratione possent producere formam acc id est a 
      <lb ed="#P" n="19"/>lem nullo subiecto requisito. hoc autem est creare quod 
      <lb ed="#P" n="20"/>non est creature possibile ergo.  
    </p>
            <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e171">
               <lb ed="#P" n="21"/>¶ vseparatis non 
      com<lb ed="#P" n="22" break="no"/>Tertio accidentibub peritasere ad pro 
      <lb ed="#P" n="23"/>ductionem substantie quod tamen competit ipsis 
      in<lb ed="#P" n="24" break="no"/>subiecto: coefficiente forma substantiali. ergo: 
      conse<lb ed="#P" n="25" break="no"/>quentia patet et secunda pars antecedentis. Calor enim 
      <lb ed="#P" n="26"/>ignis in virtute forme substantialis ignis producit aliaer 
      <lb ed="#P" n="27"/>ignem et frigiditas aque aquam et sic de aliis. Sed 
      pri<lb ed="#P" n="28" break="no"/>mia pars antecedentis probatur quia si calor separatus 
      <lb ed="#P" n="29"/>efficeret ignem accidens efficeret substantiam et sic. est e 
      <lb ed="#P" n="30"/>ctus esset nobilior sua causa totali. quod est falsum. 
      <lb ed="#P" n="31"/>pay et pro supposito arguitur 
      au<lb ed="#P" n="32" break="no"/>Oppositilti i ctoritate magistri distinctione 
      <lb ed="#P" n="33"/>duodecima capitulo primo. Pro quesito quantum ad 
      pas<lb ed="#P" n="34" break="no"/>siones arguitur quia ex hoc quod acciss separatur a subie 
      <lb ed="#P" n="35"/>cto ipsum non redditur infinite resistentie. nec forte 
      <lb ed="#P" n="36"/>maioris quam prius. ergo potest ab eisdem causis patet 
      <lb ed="#P" n="37"/>et corrumpi a quibus prius potuit cum fuisset in 
      sub<lb ed="#P" n="38" break="no"/>iecto. sed quantum ad actiones patet ad sensum quia 
      <lb ed="#P" n="39"/>albedo sacramenti agit visionem separata eodem 
      mo<lb ed="#P" n="40" break="no"/>do sicut prius et sic de aliis accidentibus. 
    </p>
            <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e218">
               <lb ed="#P" n="41"/>¶ Ttres articuli primus erit de 
      suppo<lb ed="#P" n="42" break="no"/>i erissi. sito et de materia primi 
      argumen<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ti vtrum omnia accidentia que fuerunt panis et 
      vin<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ante conuersionem facta conuersione sint siue 
      subi<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cto. Secundus erit de principali quesito. Tertius erit. 
      <lb ed="#P" n="46"/>positiuus dubiorum de hoc sacramento. 
    </p>
            <div xml:id="oooo3o-k73003-Dd1e234">
               <head xml:id="oooo3o-k73003-Hd1e236">Articulus 1</head>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e238">
                  <lb ed="#P" n="47"/>¶ Primus articulus. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e243">
                  <lb ed="#P" n="48"/>Quantum ad primum 
      pre<lb ed="#P" n="49" break="no"/>mitto duas suppositiones. Prima omn est 
      <lb ed="#P" n="50"/>. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e252">
      ¶ iudiuiduum continuum quod no est 
      nature<lb ed="#P" n="51" break="no"/>intellectualis: eget quantum est de natura sua aliqua alia 
      <lb ed="#P" n="52"/>substantia creata. non solum vt fiat de nouo: sed etiam 
      <lb ed="#P" n="53"/>vt sit: per hoc quod dico indiuiduum continuum. 
      exclu<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ditur compositum ex materia et forma. quia tale non est 
      <lb ed="#P" n="55"/>indiuiduum continuum. sed contiguum: quia composic 
      <lb ed="#P" n="56"/>tum ex rebus diuersorum generum propinquorum. 
      <lb ed="#P" n="57"/>Cum vero dico eget quantum est de sui natura non non 
      <lb ed="#P" n="58"/>go quin deus possit sufficere ad esse cuiuscumque esset 
      <lb ed="#P" n="59"/>tie absolute. sed intelligo quod ex defectu nature sue 
      ip<lb ed="#P" n="60" break="no"/>diget et extra nec potest alitet esse nisi per diuinam potentiam. 
      <lb ed="#P" n="61"/>hec suppositio stc declarata patet inductiue quia nec 
      <lb ed="#P" n="62"/>substantia continua potest dicto modo esse puta 
      ma<lb ed="#P" n="63" break="no"/>teria non potest esse sinc aliqua re creata scilicet forma 
      <!--255.xml-->
      <lb ed="#P" n="64"/>nec forma substantialis continua potest esse 
      natura<lb ed="#P" n="65" break="no"/>liter sine materia: nec etiam forme accidentales. 
      cu<lb ed="#P" n="66" break="no"/>lius ratio est quia si non egerent aliqua re. tunc 
      natura<lb ed="#P" n="67" break="no"/>liter posset esse quod causa apta producere calorem in 
      sub<lb ed="#P" n="68" break="no"/>iecto non coefficiente ad calorem vel lucem possit. 
      <lb ed="#P" n="69"/>absque subiecto receptiuo non effic iente ipsum calorem 
      <lb ed="#P" n="70"/>vel lucem producere et sic alium et alium in infinitum et per 
      <lb ed="#P" n="71"/>oabiens cum aqua non efficiat ad calorem ignis posset 
      il<lb ed="#P" n="72" break="no"/>lum calorem quem producit in aqua prodncere siue 
      <lb ed="#P" n="73"/>subiecto vt quid ergo non sic est cum deus sic minis 
      <lb ed="#P" n="74"/>stret res creatas vt eas suos motus agere sinat. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e309">
                  <lb ed="#P" n="75"/>¶ e Omnino rei 
      crea<lb ed="#P" n="76" break="no"/>Fecunda suppositii) e naigentiam 
      <lb ed="#P" n="77"/>extrinsecam. deus potest iibere supplere subducta 
      qua<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cumque imperfectione: patet alioquin non omnes 
      suffi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>cientie ipsius esse infinite competerent deo. plus 
      enim<lb ed="#P" n="80" break="no"/>esset posse sic supplere quam non posse. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e326">
                  <lb ed="#P" n="81"/>¶ v sit prima conclusio omne 
      ac<lb ed="#P" n="82" break="no"/>is positis cioens absolitum deus 
      po<lb ed="#P" n="83" break="no"/>test facere esse carens subiecto. probatur omne 
      tale<lb ed="#P" n="84" break="no"/>accidens est essentia producibilis a deo non 
      neces<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ario coex igente concursum alicuius cause alterius 
      <lb ed="#P" n="86"/>ergo: conam patet et antecedens per secundam suppositionem. 
      <lb ed="#P" n="87"/>Et confirmatur quia non est impossibile deum 
      con<lb ed="#P" n="88" break="no"/>seruare b. accidens non obseruando a substantiam 
      <lb ed="#P" n="89"/>quia nulla contradictio est b. esse et a non esse ergo: 
      con<lb ed="#P" n="90" break="no"/>equentia nota est de se. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e350">
                  <lb ed="#P" n="91"/>¶ et Omne accidens 
      <lb ed="#P" n="92"/>Secunda conclullius/ panis et omne ac 
      <lb ed="#P" n="93"/>cidens vini in sacramento caret subiecto. Probatur 
      <lb ed="#P" n="94"/>omne accidens panis perficiebat substantiam panis 
      <lb ed="#P" n="95"/>et modo non perficit eam quia non est nec perficit aliam 
      <lb ed="#P" n="96"/>ergo. Similiter arguitur de accidentibus vini consequentia 
      no<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ta. sed probatur antecedens quodlibet accidens eque eget 
      <lb ed="#P" n="98"/>substantia vt sit ergo nullum potest alteri sufficere 
      vi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>sit velexistat. Cotius enim generis acccidentis est 
      <lb ed="#P" n="100"/>ista imperfectio scilicet egere re creata alterius 
      gene<lb ed="#P" n="101" break="no"/>neris ad suum existere. vt dicit prima suppositio. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e376">
                  <lb ed="#P" n="102"/>¶ 1 quod nullum accidens potest es 
      <lb ed="#P" n="103"/>Ex quo past  alicuius accidentis subiectum 
      <lb ed="#P" n="104"/>quia nullum sufficit alteri vt sit. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e385">
                  <lb ed="#P" n="105"/>¶  dato quod quantitas 
      pa<lb ed="#P" n="106" break="no"/>Tertia conclusiu nis eset aliqua res ac 
      <lb ed="#P" n="107"/>cidentalis distincta et condiuisa subiecto et 
      qualita<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ti. non tamen ipsa esset subiectum alterius acceidentis 
      <lb ed="#P" n="109"/>patet ex predicta conclusione et corrulo. Confii matur 
      pri<lb ed="#P" n="110" break="no"/>mo sic quia ecclesia dicit quod acc identia in ipso eodem 
      <lb ed="#P" n="111"/>sacramento sine subiecto existunt. Secundo quia ibi 
      <lb ed="#P" n="112"/>est grauitas: et tamen nichil est graue id est habens 
      <lb ed="#P" n="113"/>formalem granitatem: ergo grauitas non est in 
      quantita<lb ed="#P" n="114" break="no"/>te tamquam in subiecto alias quantitas esset formaliter 
      gra<lb ed="#P" n="115" break="no"/>uis cuius oppositum dicit magister 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e411">
                  <lb ed="#P" n="116"/>¶  Deus suo 
      actuati<lb ed="#P" n="117" break="no"/> Quarta conclusio io esse nfinito no 
      <lb ed="#P" n="118"/>biliori modo supplet manutenentiam accidentium 
      cau<lb ed="#P" n="119" break="no"/>salem ad quam requireretur substantia creata quam ipsamet 
      <lb ed="#P" n="120"/>substantia creata probatur quia omnis causalitas nobi 
      <lb ed="#P" n="121"/>iori modo continetur in deo quod in creatura. ideo 
      no<lb ed="#P" n="122" break="no"/>biliori modo conseruantur accidentia quam prius cum 
      <lb ed="#P" n="123"/>essent in subiecto licet non sint res perfectiores quam 
      ante<lb ed="#P" n="124" break="no"/> quod deus potest sua actiui 
      <lb ed="#P" n="125"/>Ex quo sequitui ate infnita non 
      nfor<lb ed="#P" n="126" break="no"/>matiue sed modo perfectiori facere materiam est sine forma. 
    </p>
            </div>
            <div xml:id="oooo3o-k73003-Dd1e438">
               <head xml:id="oooo3o-k73003-Hd1e440">Articulus 2</head>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e442">
                  <lb ed="#P" n="127"/>Secundus articulus.
      </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e447">
      <!--256.xml-->
                  <pb ed="#P" n="119-r"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>CIrca secundum articulum de quesito 
      <lb ed="#P" n="2"/>principali sit prima conclusio 
      Acciden<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tia subiecto carentia sunt eque actiua ac 
      <lb ed="#P" n="4"/>si essent in subiecto. probatur accedentia 
      <lb ed="#P" n="5"/>nullam a ctiuitatem vel actiuitatis 
      latitudi<lb ed="#P" n="6" break="no"/>nem consequuntur / ex hoc precise quod sun 
      <lb ed="#P" n="7"/>in subiecto inherenter. ergo consequentia nota. sed 
      <lb ed="#P" n="8"/>probo antecedens: quia si subiectum destruatur et 
      eo<lb ed="#P" n="9" break="no"/>rum scilicet arcidentium existentia actuetur a bsque subie 
      <lb ed="#P" n="10"/>cto nullam ex hoc incurrunt imperfectionem. quia 
      au<lb ed="#P" n="11" break="no"/>subiectum aut aliquid quod est pars subiecti puta 
      for<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ma substantialis: erat coefficiens cum actiuitate acci 
      <lb ed="#P" n="13"/>dentium et tunc si ponatur ista substantia proxima et 
      <lb ed="#P" n="14"/>in eodem situ cum accidentibus preter informationem 
      <lb ed="#P" n="15"/>eque coefficeret accidenti. et erunt eque concause et 
      co<lb ed="#P" n="16" break="no"/>efficientes sicut posita informatione. et per consequens conclusio 
      <lb ed="#P" n="17"/>vera. Aut subiectum vel eius pars non coefficit / et tunc 
      <lb ed="#P" n="18"/>stante tota entitate accidentis: stat tota actiuitas. et 
      <lb ed="#P" n="19"/>sic iterum patet conclusio. et assumptum principale. 
      pro<lb ed="#P" n="20" break="no"/>batur iterum conclusio impossibile est creaturam 
      inte<lb ed="#P" n="21" break="no"/>grare actiuitatem accidentalem partialem alterius 
      cre<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ature non libere agentis. sed quelibet due creature 
      <lb ed="#P" n="23"/>sunt se mutuo coexigentes in agendo si sint cause partia 
      <lb ed="#P" n="24"/>les sic quod vna non agit sine alia de hoc vide questio 
      <lb ed="#P" n="25"/>nem super distinctione vigesima septima secundi libri 
      <lb ed="#P" n="26"/>articulo tertio. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e510">
                  <lb ed="#P" n="27"/>¶ Secunda conclusio que sequitur ex premissa 
      <lb ed="#P" n="28"/>mmediate quod accidentia subiecto carentia possunt in 
      <lb ed="#P" n="29"/>similes actiones sicut possunt in subiecto patet sicut 
      <lb ed="#P" n="30"/>precedens. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e521">
                  <lb ed="#P" n="31"/>¶ Ex quibus patet quod grauitas in 
      sacramento<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ine subiecto existens / non miraculose causat in tactu 
      <lb ed="#P" n="33"/>et albedo in visus / nec dulcedo in gustu. et cilicet 
      for<lb ed="#P" n="34" break="no"/>te sit miraculum quare grauitas non sequeretur 
      abal<lb ed="#P" n="35" break="no"/>bedine. et quare non descendit. et est sibi est leuitas 
      qua<lb ed="#P" n="36" break="no"/>re non ascendit. et quare vno motu mouentur simul 
      <lb ed="#P" n="37"/>accidentia omnia. cum tamen nullum sit inherens 
      alte<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ri nec alicui. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e542">
                  <lb ed="#P" n="39"/>¶ Secundo quia ibi non est resistentia intrinseca ipsi 
      <lb ed="#P" n="40"/>notui si ibi non est leuitas. et per consequens videtur 
      <lb ed="#P" n="41"/>si foret vacuum grauitas illa descenderet in instanti: 
      <lb ed="#P" n="42"/>si sibi idest si sue nature relinqueretur et non suspendatur. 
      <lb ed="#P" n="43"/>Tertia conclusio Omnis causa non potens 
      <lb ed="#P" n="44"/>supplere causalitatem cause materialis absque hoc quod 
      <lb ed="#P" n="45"/>est informari est insufficiens ad facere accidens 
      care<lb ed="#P" n="46" break="no"/>re subiecto. probatur. quia accidens non potest 
      careresub<lb ed="#P" n="47" break="no"/>iecto nisi suppleta causalitate materiali. et si illa 
      sup<lb ed="#P" n="48" break="no"/>pletio non est siue informatione: accidens non erit si 
      <lb ed="#P" n="49"/>ne subiecto. clarum est illud de se. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e568">
                  <lb ed="#P" n="50"/>¶ Quarta conclusio Nulla res creata potest 
      di<lb ed="#P" n="51" break="no"/>cto modo supplere causalitatem materialis cause 
      respe<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ctu accidentis. probatur quia nulla res creata potest 
      se<lb ed="#P" n="53" break="no"/>exhibere accedenti nisi vt causam efficientem vel materia 
      <lb ed="#P" n="54"/>est. sed nullius cause create efficere sufficit ad 
      sup<lb ed="#P" n="55" break="no"/>plere dicto modo quod patet vt quid enim frequenter non ex 
      <lb ed="#P" n="56"/>ireti in actum et ita efficeret: Nunquam enim hoc est 
      exper<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tum fuisse vel esse: sed nec aliqua res potest se exhibet 
      <lb ed="#P" n="58"/>re causam materialem accedenti nisi informaretur ergo.  
      <lb ed="#P" n="59"/>ista minor est. Iam declarata est maior patet 
      inducti<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ue transcurrendo omnia genera causarum etc. Unde 
      <lb ed="#P" n="61"/>ymaginandum quod sicut causa creata finita / est limitata 
      <lb ed="#P" n="62"/>ad genus et ad latitudinem in specie: sic quelibet causa 
      <!--256.xml-->
      <lb ed="#P" n="63"/>creata et totum genus causarum limitatarum efficienti 
      <lb ed="#P" n="64"/>um: dum agit rem vel essentiam re quirit causam 
      ma<lb ed="#P" n="65" break="no"/>terialem Iccirco non proprie facit nisi compositum quod 
      <lb ed="#P" n="66"/>patet: quia causa materialis non est causa materialis nisi 
      <lb ed="#P" n="67"/>respectu compositi et similiter causa formalis non est 
      <lb ed="#P" n="68"/>actualiter causa formalis nisi respectu idem est ergo.  
      <lb ed="#P" n="69"/>effectus vtriusque cause create scilicet compositum. Un 
      <lb ed="#P" n="70"/>de dicit Philosophus quod materia non fit nec forma 
      <lb ed="#P" n="71"/>sit. scilicet / ab agente creato. sed compositum fit 
      <lb ed="#P" n="72"/>Ideo nulla creatura agit de nichilo sed aliquid ex 
      <lb ed="#P" n="73"/>aliquo. quia compositum ex causa materiali 
      inexisten<lb ed="#P" n="74" break="no"/>e. Unde agere de nichilo idest nulla presupposita 
      <lb ed="#P" n="75"/>nateria: videtur proprium soli deo secundum hugo 
      <lb ed="#P" n="76"/>em de sancto Uictore libro de sacramentis parte 
      <lb ed="#P" n="77"/>sexta capitulo vltimo dicentem: de nichilo facere ali 
      <lb ed="#P" n="78"/>quid seu de aliquo nichil solus deus potest. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e636">
                  <lb ed="#P" n="79"/>¶ Ex quibus conclusionibus scilicet tertia et 
      quar<lb ed="#P" n="80" break="no"/>a hic posius infero: quod nulla creatura potest facere 
      <lb ed="#P" n="81"/>accidens nullo subiecto prere quisito. patet sufficiem 
      <lb ed="#P" n="82"/>ter ex conclusionibus dictis. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e647">
                  <lb ed="#P" n="83"/>¶ Quinta conculusio Nulla creata causa potest 
      <lb ed="#P" n="84"/>proprie corrumpere nisi coexigendo causam materia 
      <lb ed="#P" n="85"/>lem patet quia alias de aliquo faceret nichil quod 
      pre<lb ed="#P" n="86" break="no"/>dicta vetant. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e658">
                  <lb ed="#P" n="87"/>¶ Sed diceres tamen patet ad sensum quod frigus 
      <lb ed="#P" n="88"/>in calice remittitur ab igne: et in estate calefit sanguis 
      <lb ed="#P" n="89"/>in calice: ergo videtur quod agens creatum et cetera 
      contra<lb ed="#P" n="90" break="no"/>conclusinoem. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e669">
                  <lb ed="#P" n="91"/>¶ Responsio dico quod illa fiunt a deo qui agit ad 
      <lb ed="#P" n="92"/>si ibi esset substantia vini vt fides locum habeat et 
      sen<lb ed="#P" n="93" break="no"/>sus a deceptione reddantur immunes. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e679">
                  <lb ed="#P" n="94"/>¶ Ex quo infero primo quod accidentia sine subie 
      <lb ed="#P" n="95"/>to existentia non possunt habere similes passiones. 
      <lb ed="#P" n="96"/>ib agentibus creatis: quales haberent existentia in 
      <lb ed="#P" n="97"/>subiecto. patet de corruptione per conclusionem et 
      quali<lb ed="#P" n="98" break="no"/>pet alia intensione vel remissione. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e692">
                  <lb ed="#P" n="99"/>¶ Secundo infero quod forma accidentalis ad hoc 
      <lb ed="#P" n="100"/>quod agat non exigit nisi vt ispa sit. sed ad hoc quod ab 
      ip<lb ed="#P" n="101" break="no"/>a aliqui fiat requiritur quod causa materialis sit 
      cau<lb ed="#P" n="102" break="no"/>sa materialis in actu. et ex hoc soluitur ratio post 
      op<lb ed="#P" n="103" break="no"/>positum questionis quia non ideo magnus. calor non 
      <lb ed="#P" n="104"/>corrumpit modicum frigus existens sine subiecto quia 
      <lb ed="#P" n="105"/>psum sine subiecto existens est maioris resistentie: sed 
      <lb ed="#P" n="106"/>quia calor agens non potest agerecorrumpendo 
      ni<lb ed="#P" n="107" break="no"/>i frigidum redderet non frigidum. vbi autem friguo 
      <lb ed="#P" n="108"/>est sine subiecto vbi nichilest frigidum Ex quo 
      sequi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tur vt michi apparet: quod si esset calor in subiecto 
      sig<lb ed="#P" n="110" break="no"/>uatus per mille et frigus sine subiecto signatum per 
      <lb ed="#P" n="111"/>duo tantum: et deus non faceret aliquod miraculum 
      <lb ed="#P" n="112"/>sed dimitteret agere frigus et non suspenderet 
      adtiui<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tatem caloris: tunc demum calor corrumperetur a 
      fri<lb ed="#P" n="114" break="no"/>gore modico totaliter et subiectum caloris efficeretur 
      <lb ed="#P" n="115"/>tinaliter frigidum Et ratio huius patetex dictis quia 
      <lb ed="#P" n="116"/>frigus ageret in calidum non repatiendo. quia 
      ca<lb ed="#P" n="117" break="no"/>lor non posset agere infrigus nisi in subiecto esset. 
      <lb ed="#P" n="118"/>alioquin ipsum aliquid annichilaret. quod est 
      impos<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ibile vnde linconiensis in commento de diuinis no 
      <lb ed="#P" n="120"/>ninibus parte secunda ca. sexto / dicit a pure nichilo ad 
      <lb ed="#P" n="121"/>ducere in aliquid est infinite potentie. Item 
      augu<lb ed="#P" n="122" break="no"/>stinus super genesim: creare aliquam naturam tam 
      <lb ed="#P" n="123"/>angelus nullus potest quam nec seipsum: et sic sit dictum 
      <lb ed="#P" n="124"/>probabiliter de secundo articulo.
         </p>
            </div>
            <div xml:id="oooo3o-k73003-Dd1e752">
               <head xml:id="oooo3o-k73003-Hd1e754">Articulus 3</head>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e756">
      <!--257.xml-->
                  <pb ed="#P" n="119-v"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>CIrca articulum tertium nunc 
      mo<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ueo dubitationes circa hoc sacramen 
      <lb ed="#P" n="3"/>tum Et prima circa causam efficientem 
      <lb ed="#P" n="4"/>Secundo circa eius materiam pretacem 
      <lb ed="#P" n="5"/>tem. Tertio circa formam perficientem 
      <lb ed="#P" n="6"/>Quarto circa personam suscipientem 
      <lb ed="#P" n="7"/>
                  <lb ed="#P" n="8"/>Causa efficiens vt pro nunc large loquor 
      di<lb ed="#P" n="9" break="no"/>efficiente puta de ministro conficiente (quia solus de 
      <lb ed="#P" n="10"/>proprie lequendo conuertit panem in carnem et 
      vi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>num in sanguinem sine concursu effectiuo 
      cuiuscum<lb ed="#P" n="12" break="no"/>que creature sed sacerdos siue presbiter solum 
      verb<lb ed="#P" n="13" break="no"/>profert) illum ergo ad presens intelligo per causam 
      <lb ed="#P" n="14"/>efficientem. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e793">
                  <lb ed="#P" n="15"/>¶ Tirca quam sit prima dubitatio vtrum 
      pli<lb ed="#P" n="16" break="no"/>res sacerdotes possint eandem hostiam 
      consecrar<lb ed="#P" n="17" break="no"/>et hoc vel quilibet integraliter aut quilibet parten 
      <lb ed="#P" n="18"/>determinate puta vnus medietatem sinistram alter 
      <lb ed="#P" n="19"/>medietatem dextram quod possunt plures simul eandem 
      <lb ed="#P" n="20"/>hostiam consecrare probatur quia episcopus quando 
      <lb ed="#P" n="21"/>celebrat ordines sacerdotis noui simul 
      consecrare<lb ed="#P" n="22" break="no"/>videntur cum episcopo quia dicunt verba cum ipso si 
      <lb ed="#P" n="23"/>mul quia aut vnus consecrat aut nullus si nullus 
      pe<lb ed="#P" n="24" break="no"/>riculum esset adorare hostiam: Si autem aliquis cor 
      <lb ed="#P" n="25"/>ferrat non videtur maior ratio de vno quam de alio 
      ci<lb ed="#P" n="26" break="no"/>omnes dicunt verba. Oppositum videtur: quia 
      eius<lb ed="#P" n="27" break="no"/>dem effectus non possunt esse plures cause totales 
      <lb ed="#P" n="28"/>Pro prima parte dubii tenet scotus quod sic pro 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e826">
                  <lb ed="#P" n="29"/>¶ pter rationem factam de sacerdotibus cum 
      episco<lb ed="#P" n="30" break="no"/>po eonsecrantibus sicut dicit paulus in quarto. 
      ta<lb ed="#P" n="31" break="no"/>men dicitur communiter quod non quia frustra fieret 
      pec<lb ed="#P" n="32" break="no"/>multos quod per vnum fieri potest eque bene. 
      Un<lb ed="#P" n="33" break="no"/>de non est forte tutum quod sacerdotes consecrati 
      di<lb ed="#P" n="34" break="no"/>cant verba maxime cum intentione consecrandi. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e842">
                  <lb ed="#P" n="35"/>¶ Quantum ad secundam partem dubii dicit quodsic 
      <lb ed="#P" n="36"/>scilicet quod quilibet potest vnam medietatem 
      conse<lb ed="#P" n="37" break="no"/>crare determinate sine alia si autem nullus eorum 
      <lb ed="#P" n="38"/>liquam partem determinate intendat hostia non erit 
      <lb ed="#P" n="39"/>consecrata Sed nunquid requiritur approximatio 
      <lb ed="#P" n="40"/>ad consecrationem. dico quod sic: quia existens bononie 
      <lb ed="#P" n="41"/>non pot est consecrare hostias existentes rome non 
      <lb ed="#P" n="42"/>tamen requiritur contractus labiorum nec 
      impul<lb ed="#P" n="43" break="no"/>sus verborum vsque ad hostiam Diceres nunquid vnus 
      <lb ed="#P" n="44"/>potest quantumlibet hostias consecrare simul. 
      Respe<lb ed="#P" n="45" break="no"/>det franciscus de marronis quod sic dummodo 
      nume<lb ed="#P" n="46" break="no"/>rus non faciat quantitatem immoderatam sicut vnam 
      <lb ed="#P" n="47"/>domum plenam. Credibile est tamen quod nulla 
      quantita<lb ed="#P" n="48" break="no"/>effectui huius sacramenti repugnat. Unde dicere 
      <lb ed="#P" n="49"/>uo si intenderet consecrare omnes quod nulla quantitas se 
      <lb ed="#P" n="50"/>bi repugnaret ymmo quotquod essent omnes esseni 
      <lb ed="#P" n="51"/>consecrare 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e882">
                  <lb ed="#P" n="52"/>¶ Secunda dubitatio. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e887">
                  <lb ed="#P" n="53"/>¶ Ubitatio quot vicibus in vna dic 
      <lb ed="#P" n="54"/>debent idem sacerdos celebrare: 
      Respon<lb ed="#P" n="55" break="no"/>deo quod solum vna vice excepto die 
      nati<lb ed="#P" n="56" break="no"/>uitatis domini in quo potest tribus vici 
      <lb ed="#P" n="57"/>bus celebrare. in aliis autem diebus 
      ni<lb ed="#P" n="58" break="no"/>si videatur necessitas non debet nisi vnam missam 
      co<lb ed="#P" n="59" break="no"/>lebrare. Dec responsio habetur extra de celebratio 
      <lb ed="#P" n="60"/>ue missarum consuluisti et de consecratio ne 
      distinctio<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ne prima sufficit. vbi dicitur sufficit vna die vnam 
      mi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>sam celebrare quia christus semel passus est: et valde 
      <lb ed="#P" n="63"/>felix est qui vnam digne celebrare potest. Sed hic in 
      <!--257.xml-->
      <lb ed="#P" n="64"/>cidunt duo primum quare in die natiuitatis christi 
      li<lb ed="#P" n="65" break="no"/>cet tres missas celebrare. Secundum que est 
      neces<lb ed="#P" n="66" break="no"/>sitas propter quam presbiter alio tempore potest 
      plu<lb ed="#P" n="67" break="no"/>res vna die celebrare. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e924">
                  <lb ed="#P" n="68"/>¶ Ad primum respondetur in glosa super capitu 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e929">
                  <lb ed="#P" n="69"/>¶ lo consuluisti quod hoc est propter mifterium. quia per i pr 
      <lb ed="#P" n="70"/>las tres missas representantur tres status scilicet an 
      <lb ed="#P" n="71"/>te legem sub lege et sub gratia. prima significat 
      sta<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tum ante legem quia sicut illa missa cantatur in nocte 
      <lb ed="#P" n="73"/>ita populus ante legem erat intenebris lucis 
      spiri<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tualis priuationem et ideo cantatur in ea populus 
      gon<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tium qui ambulabat in tenebris et cetera. Secunda 
      <lb ed="#P" n="76"/>missa que cantatur in aurora significat statum 
      sub<lb ed="#P" n="77" break="no"/>lege: vbi incipiebant homines christum cognoscere 
      <lb ed="#P" n="78"/>licet non plene. sed per dicta prophetarum et per le 
      <lb ed="#P" n="79"/>gem et ideo cantatur lux fulgebit etc. Tertia vero 
      mis<lb ed="#P" n="80" break="no"/>sa que cantatur in die significat statum gratia: hec 
      <lb ed="#P" n="81"/>omnia glosa vbi supra. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e960">
                  <lb ed="#P" n="82"/>¶ Ad secundum dicendum quod in sex casibus po¬ 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e965">
                  <lb ed="#P" n="83"/>¶ test idem presbiter eadem die plures missas celebra  
      <lb ed="#P" n="84"/>re. primus est si sacerdos celebrauit de die et postea 
      <lb ed="#P" n="85"/>quis moritur potest postea celebrare per defuncto 
      <lb ed="#P" n="86"/>et illud habetur de consecratione distinctione prima 
      <lb ed="#P" n="87"/>capitulo sufficit vbi dicitur misse plures non debent 
      ab<lb ed="#P" n="88" break="no"/>aliquo in vna die celebrari nisi forte pro defunctis vna 
      <lb ed="#P" n="89"/>missa et de tpere im vna alia celebretur illu casum ponit si 
      <lb ed="#P" n="90"/>militer glosa super capitulo consuluisti. Secundus 
      ca<lb ed="#P" n="91" break="no"/>sus est causa honestatis et vtilitatis: vt puta si dicta 
      <lb ed="#P" n="92"/>missa veniat persona magna: iste casus similiter pe 
      <lb ed="#P" n="93"/>nitur cum priore in glosa predicta in capitulo 
      consu<lb ed="#P" n="94" break="no"/>luisti. Tertius casus est propter peregrinos et 
      commu<lb ed="#P" n="95" break="no"/>nicantes. illum ponit hostiensis in summa de celebra 
      <lb ed="#P" n="96"/>tione missarum coneordat raymundus libro tertio 
      ca<lb ed="#P" n="97" break="no"/>septimo de consecratione ecclesiarum. Quartus 
      cas<lb ed="#P" n="98" break="no"/>est forte propter necessitatem nuptiarum et tempus habetur. 
      <lb ed="#P" n="99"/>secundum raymundum vbi supra. Quintus casus 
      propi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>caritatem clericorum. vel paupertatem ecclesie. vt si vni 
      <lb ed="#P" n="101"/>clerico due ecclesie commendantur. hostiensis vbi 
      supra<lb ed="#P" n="102" break="no"/>Sextus casus quia alicui celebranti scandalum euenire 
      <lb ed="#P" n="103"/>ita quod missam inchoatam nequiret perficere. Nona tamen 
      <lb ed="#P" n="104"/>tres cautelas circa praedicta. prima quod cel brans duas 
      <lb ed="#P" n="105"/>missas non debet sumere ablationem in prima quia non 
      ac<lb ed="#P" n="106" break="no"/>cederet ieiunus de celebratione missarum ex parte 
      Se<lb ed="#P" n="107" break="no"/>cunda quod numquam debet celebrare vltra duas missas 
      ex<lb ed="#P" n="108" break="no"/>cepto die natalis domini raymundus vbi supra. Tertia 
      <lb ed="#P" n="109"/>quod numquam debet plures missas legere causa 
      adulatio<lb ed="#P" n="110" break="no"/>nis vel cupiditatis quia tunc peccaret mortaliter 
      ho<lb ed="#P" n="111" break="no"/>stiensis dicit quod committeret symoniam et allegat pro se 
      ca<lb ed="#P" n="112" break="no"/>sum ad aposiolicam capitulo de symonia. 
      <lb ed="#P" n="113"/>Tertia dubitatio. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1036">
                  <lb ed="#P" n="114"/>¶ frertium dubium an secerdos degra 
      <lb ed="#P" n="115"/>datus: vel etiam hereticus et praecisus 
      pos<lb ed="#P" n="116" break="no"/>sit consecrare et videtur quod non per magistrum 
      li<lb ed="#P" n="117" break="no"/>bro quarto distin. 13. Rendetur quod sic de 
      <lb ed="#P" n="118"/>et facto. licet non possit de iure. quod possit de 
      <lb ed="#P" n="119"/>facto probatur. quia remanet caracter quantumcumque sit 
      <lb ed="#P" n="120"/>precisus ab ecclesia carecter autem dicitur esse pe 
      <lb ed="#P" n="121"/>testas consecrandi hoc tenet franciscus de maro¬ 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1056">
                  <lb ed="#P" n="122"/>¶ nis et concordant doctores communiter. Ad aucto 
      <lb ed="#P" n="123"/>ritatem magistri dicendum quod n: agister in hac parte 
      <lb ed="#P" n="124"/>non tenetur. Sed pro maiori declaratione adhuc cir 
      <lb ed="#P" n="125"/>ca causam efficientem pono tres casus. 
      <!--258.xml-->
      <pb ed="#P" n="120-r"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>Primus casus quidam sacerdos intendebat consecrare 
      <lb ed="#P" n="2"/>precise nouem hostias: et posuit coram se decem 
      cre<lb ed="#P" n="3" break="no"/>dens precise esse nouem: Nunquid si consecrationis 
      <lb ed="#P" n="4"/>verba protulerit: cum intentione consecrandi preci 
      <lb ed="#P" n="5"/>se nouem consecrauit nouem vel non: Respondeo q 
      <lb ed="#P" n="6"/>in tali casu nulla hostiarum esset consecrata quia non 
      <lb ed="#P" n="7"/>esset dare illam que non esset consecrata. ergo 
      qua<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ratione non vna eadem ratione nulla. vnde non est 
      <lb ed="#P" n="9"/>ita faciendum quod in consecrando habeatur intentio 
      <lb ed="#P" n="10"/>ad certum numerum hostiarum. sed oportet quod 
      inten<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tio sit super omnes ibi presentes et eorum existentes. 
      <lb ed="#P" n="12"/>Secundus casus duo sunt in peccato mortam 
      <lb ed="#P" n="13"/>li quorum vnus celebrat / alter vero facit omnia alia 
      <lb ed="#P" n="14"/>que facienda sunt in missa preter hoc quod verba 
      con<lb ed="#P" n="15" break="no"/>secrationis non profert: Modo queritur quis eorum 
      <lb ed="#P" n="16"/>grauius peccat: Respondeo quod secundus grauius 
      <lb ed="#P" n="17"/>peccat qui a ipse offendit deum et decipit populum et 
      <lb ed="#P" n="18"/>ita determinatur iste casus extra de celebratione 
      mil<lb ed="#P" n="19" break="no"/>sarum de homine vbi vide rationem in glosa. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1113">
                  <lb ed="#P" n="20"/>¶ Tertius casus est sacerdos quidam 
      inchoa<lb ed="#P" n="21" break="no"/>uit missam et occurrit memoria peccati mortalis: quid 
      <lb ed="#P" n="22"/>faciendum: Respondeo secundum hanibal quod aut 
      ta<lb ed="#P" n="23" break="no"/>lis habet copiam sacerdotis et non consecrauit et tunc 
      <lb ed="#P" n="24"/>debet confiteri antequam alterius procedat. Si 
      autem<lb ed="#P" n="25" break="no"/>non habet copiam sacerdotis: procedat vlterius 
      cum<lb ed="#P" n="26" break="no"/>contritione et proposito confitendi cum poterit 
      ha<lb ed="#P" n="27" break="no"/>bere confessorem vel ipse iam consecrauit et tunc 
      da<lb ed="#P" n="28" break="no"/>to etiam quod habeat copiam sacerdotis sufficit 
      interi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>or contricio et propositum confitendi. et ideo debet 
      <lb ed="#P" n="30"/>vltra procedere: Sed ponam quod habeat memoriam 
      <lb ed="#P" n="31"/>speccati mortalis antequam se disponat ad missam: et sit 
      <lb ed="#P" n="32"/>sufficienter contritus de ipso non tamen habeat 
      co<lb ed="#P" n="33" break="no"/>piam sacerdotis cui confiteatur: nunquid si habeat 
      <lb ed="#P" n="34"/>necesse celebrare potest sine confessione celebrare 
      <lb ed="#P" n="35"/>Respondent Petrus aurelius Petrus de charum et 
      <lb ed="#P" n="36"/>panibal quod sufficit in tali casu propositum confiten 
      <lb ed="#P" n="37"/>di ex quo non potest habere copiam sacerdotis. D 
      <lb ed="#P" n="38"/>cunt tamen aliqui quod in casu predicto sacerdos debet 
      <lb ed="#P" n="39"/>confiteri layco sed videtur mihi quod hoc non oportet 
      <lb ed="#P" n="40"/>quia laicus non potest ipsum absoluere. 
      <lb ed="#P" n="41"/>Secunda pars articul 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1163">
                  <lb ed="#P" n="42"/>¶ Unc secundo quantum ad eun 
      <lb ed="#P" n="43"/>dem articulum tertium sunt 
      mo<lb ed="#P" n="44" break="no"/>uenda dubia circa huius 
      sacra<lb ed="#P" n="45" break="no"/>menti materiam preiacentem 
      Ma<lb ed="#P" n="46" break="no"/>teria autem huius sacramenti 
      con<lb ed="#P" n="47" break="no"/>grua: est panis et vinum aqua 
      mi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ctum. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1181">
                  <lb ed="#P" n="49"/>¶ Et circa materiam panissit. 
      <lb ed="#P" n="50"/>primum dubium nunquid hoc sacramentum confici 
      <lb ed="#P" n="51"/>potest in alia specie frumenti quam de pane tritico. 
      vtpi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ta in spelta. vel ordeo. vel siligine. Respondet 
      bea<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tus thomas in quarta questione vndecima art 
      icul<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tertio quod non potest confici in spelta: quia spelta et tr 
      <lb ed="#P" n="55"/>ticum sunt diuerse species / nam ex tritico vbicunque 
      na<lb ed="#P" n="56" break="no"/>sca tur vel seminetur non erit spelta Alanus vero (vi 
      <lb ed="#P" n="57"/>recitatur in summa confessorum) dicit quod sic / quia 
      ab<lb ed="#P" n="58" break="no"/>sque dubio frumentum est genus graui et non species 
      <lb ed="#P" n="59"/>et habet sub se triticum et speltam. vnde et spelta 
      fri<lb ed="#P" n="60" break="no"/>mentum est: et confici potest cum eo cor pus domini¬ 
      <!--258.xml-->
      <lb ed="#P" n="61"/>sicut de tritico. et hoc nulli est dubium. vt dicit 
      consi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>deranti granum cum grano. et panem cum pane: sunt 
      <lb ed="#P" n="63"/>enim due vicine species et parum distant in spicari 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1218">
                  <lb ed="#P" n="64"/>¶ formatione. hec ille et forte idem posset dici de siligine. 
      <lb ed="#P" n="65"/>Secundum dubium Nunquid posset 
      confi<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ci in lolio: vel in farina tritici. vel etiam in pasta: 
      Re<lb ed="#P" n="67" break="no"/>spondeo quod in nullo predictorum potest confici. Non 
      <lb ed="#P" n="68"/>in lolio vtinotat hostiensis de consecratione ecclesie 
      <lb ed="#P" n="69"/>capitulo et quando bene post principium: nec potest 
      <lb ed="#P" n="70"/>confici in farina: nec in pasta quia neutrum est panis 
      <lb ed="#P" n="71"/>Tertium dubium An possit confici in 
      fermen<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tato vel oporteat esse panem amimum: et vtrum 
      chri<lb ed="#P" n="73" break="no"/>stus consecrauit in amimo vel in fermentato. 
      Respon<lb ed="#P" n="74" break="no"/>deo ad primum quod licet grauiter peccaret qui modo 
      <lb ed="#P" n="75"/>in fermentato consecraret: tamen veraciter confice 
      <lb ed="#P" n="76"/>ret. Primum patet quia contra statutum ecclesie 
      <lb ed="#P" n="77"/>faceret. que illud sacramentum in aminio et non in 
      fer<lb ed="#P" n="78" break="no"/>mentato consecrandum instituit. Secundum 
      autem<lb ed="#P" n="79" break="no"/>scilicet quod defacto confici posset in fermentato. patet 
      <lb ed="#P" n="80"/>quia greci vere consecrant in fermentato. Item 
      tem<lb ed="#P" n="81" break="no"/>pore Teonis pape statuit ecclesia vt ad tempus 
      con<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ficeretur in fermentato. Et ratio secundum beatum 
      <lb ed="#P" n="83"/>Thomam est quia fuerunt quidam heretici 
      ebroni<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ci vocati qui iudeifuerunt et vole bant euuangelium 
      <lb ed="#P" n="85"/>ad litteram obseruare et quia christus in amimo 
      con<lb ed="#P" n="86" break="no"/>secrauit dixerunt non posse confici in fermentato. et 
      <lb ed="#P" n="87"/>ideo propter extirpandum errorem illum: ecclesia 
      <lb ed="#P" n="88"/>ad tempus precepit in fermentato consecrari. Ad 
      <lb ed="#P" n="89"/>secundum dicendum quod christus consecrauit in 
      ami<lb ed="#P" n="90" break="no"/>mo quod patet ex tribus primo quia primo die 
      ami<lb ed="#P" n="91" break="no"/>morum discipuli parauerunt christo pascha. vt 
      ha<lb ed="#P" n="92" break="no"/>betur. Mathei vigesimo sexto. tunc autem ex 
      lege<lb ed="#P" n="93" break="no"/>non habebantur panes fermentati in domibus iude 
      <lb ed="#P" n="94"/>orum.
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1289">
      ¶ Secunda causa: quia pascha iudeorum 
      co<lb ed="#P" n="95" break="no"/>medebatur in amimis vt habetur exodi duodecimo
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1294">
                  <lb ed="#P" n="96"/>¶ Tertia quia apostolus in epistolis suis vbi de hoc 
      <lb ed="#P" n="97"/>sacramento loquitur pretendere videtur quod in aimis 
      <lb ed="#P" n="98"/>sit celebrandum: 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1303">
                  <lb ed="#P" n="99"/>¶ Circa materiam vini sit primum dubium Utrum 
      <lb ed="#P" n="100"/>propter defectum vini confici possit in lacte vel oleo 
      <lb ed="#P" n="101"/>vel ceruisia. seu aliquo alio liquore. Respondeo quod 
      <lb ed="#P" n="102"/>non potest confici in aliquo alio liquore quam in vino 
      <lb ed="#P" n="103"/>de vite nato: non confecto ex speciebus et aqua vt 
      ha<lb ed="#P" n="104" break="no"/>petur de consecratione distinctione secunda capitur 
      <lb ed="#P" n="105"/>lo Cum omne vbi reprobatur opinio de lacte et 
      dici<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tur nichil preter panem et vinum cum aqua mixtum 
      <lb ed="#P" n="107"/>offerri debet in diuinis officiis. nec deberet aliquis 
      <lb ed="#P" n="108"/>pannum lineum intingere vino et per totum annum 
      <lb ed="#P" n="109"/>seruare: et tempus facrificii partem eius lauare 
      aqua<lb ed="#P" n="110" break="no"/>Sed diceret nunquid potest consecrari cum 
      quoli<lb ed="#P" n="111" break="no"/>bet vino: Dico quod sic dummodo habeat speciem 
      <lb ed="#P" n="112"/>vini et non refert an sit grecum vel latinum forte vel 
      <lb ed="#P" n="113"/>debile dulce vel stipticum album vel rubeum. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1338">
                  <lb ed="#P" n="114"/>¶ Secundum dubium Nunquid potest 
      confi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ci de agresta vel de aceto: Respondeo quod nec in 
      agre<lb ed="#P" n="116" break="no"/>sta nec in aceto potest consecrari. quia neutrum 
      eo<lb ed="#P" n="117" break="no"/>rum est vinum. agresta enim non est vinum sed 
      dis<lb ed="#P" n="118" break="no"/>positio ad vinum. Acetum autem est vinum 
      corru<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ptum et alterius speciei a vino. hoc tenent 
      commu<lb ed="#P" n="120" break="no"/>liter omnes puta Richardus bacho. hannibal et 
      <lb ed="#P" n="121"/>postiensis. 
      <!--259.xml-->
      <pb ed="#P" n="120-v"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>Terrium dubium an posset confici in 
      mu<lb ed="#P" n="2" break="no"/>isto. Respondeo quod sic quia vere vinum est vnde 
      vue<lb ed="#P" n="3" break="no"/>debent exprimi Non enim potest esse consecratio 
      in<lb ed="#P" n="4" break="no"/>botris vel vuis non expressis quia aqua non posset ad 
      <lb ed="#P" n="5"/>misceri. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1373">
                  <lb ed="#P" n="6"/>¶ TCirca aquam primo dubitatur. an sit de 
      necessi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tatesacramenti sanguinis Et videtur quod sic per dictum cum 
      <lb ed="#P" n="8"/>pria ni quarto huius distinctio. 11 ca. aqua et 
      habe<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tur de consecratione distinctione. 3. capitulo. 
      Si<lb ed="#P" n="10" break="no"/>cut in sanctificando vbi dicitr quod calix domini non potest 
      <lb ed="#P" n="11"/>esse vniumsolum nec aqua sola nisi vtraque misceatur. 
      <lb ed="#P" n="12"/>¶ Oppositum dicit magister ibidem quod 
      conceden<lb ed="#P" n="13" break="no"/>dum est scilicet quod licet grauiter. peccaret si quis 
      a<lb ed="#P" n="14" break="no"/>quam non adponeret tamen in solo vino 
      consecra<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ret quia greci vere conficiunt et tamen dicitur quod aquam non 
      <lb ed="#P" n="16"/>apponunt. Ad dictum cipriaui dicendum quod vult 
      di<lb ed="#P" n="17" break="no"/>cere quod non potest esse de iure: vel exponendum est non 
      <lb ed="#P" n="18"/>potest. id est non debet calix domini esse solum viuum 
      <lb ed="#P" n="19"/>etc. et ita exponit magister. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1406">
                  <lb ed="#P" n="20"/>¶ Secundum dubium dato quod aliquis sciat a 
      <lb ed="#P" n="21"/>quam oppositam vnio in dolio vel vase nunquid in 
      prae<lb ed="#P" n="22" break="no"/>paratione calicis debet iterum aquam addere 
      respe<lb ed="#P" n="23" break="no"/>sio secundum Thomam quod sic propter generalem 
      con<lb ed="#P" n="24" break="no"/>suetudinem ecclesie de vino miscendo cum aqua in 
      <lb ed="#P" n="25"/>sacrificio altaris. Aqua enim debet esse naturalis 
      <lb ed="#P" n="26"/>in propria specie non rosacea vel aliorum florum vel 
      <lb ed="#P" n="27"/>herbarum pena enim illius qui ignoranter vel ex 
      ne<lb ed="#P" n="28" break="no"/>gligentia sua aquam non apponeret est quod debet 
      ab<lb ed="#P" n="29" break="no"/>officio suspendi vsque ad satisfactionem et 
      correctio<lb ed="#P" n="30" break="no"/>nem sufficientem omnis autem qui omiserit ex certa 
      <lb ed="#P" n="31"/>malicia vel nimia desipiscentiatalis precipitur priuari 
      <lb ed="#P" n="32"/>beneficio et officio perpetuo vt notatur extra de 
      cele<lb ed="#P" n="33" break="no"/>bratione missarum. ca. litteras 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1440">
                  <lb ed="#P" n="34"/>¶ Tertium dubium. an aquatransubstantietur 
      rsod<lb ed="#P" n="35" break="no"/>sio. Ista questio mouetur capitulo cum marthe et 
      po<lb ed="#P" n="36" break="no"/>nuntur tres opiniones. prima quod vnum 
      substantiali<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ter conuertitur in sanguinem et aquam in aquanscilicet que 
      <lb ed="#P" n="38"/>fluxit cum sanguine de latere christi. Secunda quod a 
      <lb ed="#P" n="39"/>qua et vinum que miscentur non manent diuisa sed 
      a<lb ed="#P" n="40" break="no"/>qua vino incorporatur et vinum cum aqua iam sibi 
      <lb ed="#P" n="41"/>incorporata id est totum compositum ex vino et 
      aqua<lb ed="#P" n="42" break="no"/>vbitamen manet dominum et manet in sua speie 
      conuer<lb ed="#P" n="43" break="no"/>titur in sanguinem. Tertia quod nec primo modo nec 
      <lb ed="#P" n="44"/>secundo modo mutatur aqua sed circunstat 
      acciden<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tia vini talitetr transubstantiati. Secunda opinio 
      iudi<lb ed="#P" n="46" break="no"/>catur probabilior propter quod vinum debet esse plus 
      <lb ed="#P" n="47"/>i maiori quantitate notabili quam aqua ne a qua mutet 
      spi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>e iem vini vt habetur extra de celebratione missarum 
      <lb ed="#P" n="49"/>ca. pernitiosus et hec de huius sacramenti meteria 
      <lb ed="#P" n="50"/>sufficiant. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1479">
                  <lb ed="#P" n="51"/>¶ Tertia pars huius articuli. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1484">
                  <lb ed="#P" n="52"/>¶ Unc tertio quantum ad istum 
      articu<lb ed="#P" n="53" break="no"/>lum tertium mouebo dubia circa huius 
      <lb ed="#P" n="54"/>sacramenti formam. Et primo deforma 
      <lb ed="#P" n="55"/>consecrandi corporis. Secundo 
      defor<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ma consecrationis sangumis deinde 
      in<lb ed="#P" n="57" break="no"/>d generali de ambobus. Primum dubiun 
      <!--259.xml-->
      <lb ed="#P" n="58"/>circa formam consecrationis corporis que dicitur 
      <lb ed="#P" n="59"/>esse hec que ponitur in canone misse hoc est enim 
      cor<lb ed="#P" n="60" break="no"/>pus meum quibus verbis christus consecrasse 
      cre<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ditur vtrum precise his verbis sine precedentibus pro 
      <lb ed="#P" n="62"/>latis cum intentione consecrandi quis conficeret 
      re<lb ed="#P" n="63" break="no"/>spondet laudolphus quod non libro quarto di. octaua est 
      <lb ed="#P" n="64"/>stione tertia propositione secunda sed dicendum 
      cum<lb ed="#P" n="65" break="no"/>magistre distin. octauac. forma Sic enim dicit 
      ma<lb ed="#P" n="66" break="no"/>gister quod forma quam ipse christus dedit est hoc est 
      <lb ed="#P" n="67"/>enim corpus meum et post hic est sanguis meus etc. 
      <lb ed="#P" n="68"/>et subdit cum enim verba consecrationis proferunt 
      <lb ed="#P" n="69"/>tur conuersio fit panis et vini in substantiam 
      corpo<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ris et sanguini christi reliqua autem ad laudem dei 
      <lb ed="#P" n="71"/>dicuntur et allegatur pro illo ambrosius dico ergod  
      <lb ed="#P" n="72"/>precise his verbis cum intentione prolatis nunc 
      con<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ficeretur. Et idem de sanguine. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1536">
                  <lb ed="#P" n="74"/>¶ Secundum dubium. quid demonstratur per 
      <lb ed="#P" n="75"/>yod hoc: dimissis variis opinionibus aliorum 
      respo<lb ed="#P" n="76" break="no"/>deo quod nichil penitus in predicta oratione demon 
      stra<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tur per ly hoc sed mere materialiter ponitur et sacer 
      <lb ed="#P" n="78"/>dos illa verba profert narratiue et hoc tenet magit 
      <lb ed="#P" n="79"/>ster hugo. et quidem antiqui sed si queratur quando 
      chri<lb ed="#P" n="80" break="no"/>stus consecrauit his virbis certum est quod ly hoc non 
      <lb ed="#P" n="81"/>dicebatur recitatiue sed demonstratiue modo queri 
      <lb ed="#P" n="82"/>tur quid demonstrauit christus per ly hoc ad quo 
      <lb ed="#P" n="83"/>sine assertione credo posse responderi quod demonstra 
      <lb ed="#P" n="84"/>batur panis et ly est ponebatur ibi non substantiue sed 
      <lb ed="#P" n="85"/>conuersiue vt fieret sensus hoc est corpus meum id 
      <lb ed="#P" n="86"/>est hoc conuertetur in corpus meum. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1567">
                  <lb ed="#P" n="87"/>¶ hec bonauentura qui scit aliud dicendum 
      po<lb ed="#P" n="88" break="no"/>nat et placet michi quia de hoc multe sunt opiniones. 
      <lb ed="#P" n="89"/>Uide in paulo libro quarto dist. decim a 
      se<lb ed="#P" n="90" break="no"/>cunda questio. articulo tertio. Idem dubium potest 
      <lb ed="#P" n="91"/>moueri de ly hec cum dicitur in forma 
      consecratio<lb ed="#P" n="92" break="no"/>nis sanguinis hic est calix etc et similiter soluitur. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1583">
                  <lb ed="#P" n="93"/>¶ Tertium dubium. de hac coniunctione enim 
      <lb ed="#P" n="94"/>vtrum sit de necessitate forme respondeo quod non est 
      <lb ed="#P" n="95"/>de necessitate sacramenti sed est de necessitate rite ¬ 
      <lb ed="#P" n="96"/>sine peccato conficiendi qui ei illud vocabulum omitteretur 
      <lb ed="#P" n="97"/>licet veraciter consecraret temen grauiter peccaret. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1597">
                  <lb ed="#P" n="98"/>¶ De forma consecrationis sanguinis que est 
      <lb ed="#P" n="99"/>hec hic est calix sanguinis mei etc. et habetur in 
      ca<lb ed="#P" n="100" break="no"/>none misse. Sit primum dubium vtrum omnia ista 
      <lb ed="#P" n="101"/>verba ibi posita sint de necessitate sacramenti Et 
      ve<lb ed="#P" n="102" break="no"/>detur quod sic quia calix non eleuatur nec adoratur 
      ante<lb ed="#P" n="103" break="no"/>quam omnia verba sint prolata vsque ibi hoc quotienscum 
      <lb ed="#P" n="104"/>que etc. Responsio dicendum quod non omnia verba in 
      prae<lb ed="#P" n="105" break="no"/>dicta forma posita sunt de necessitate sacramenti seu 
      <lb ed="#P" n="106"/>de substantia forme quod probatur per magistrum 
      di<lb ed="#P" n="107" break="no"/>octauac. forma dicentem quod forma consecratio nis 
      <lb ed="#P" n="108"/>sanguinis est hec hic est sanguis meus noui 
      testa<lb ed="#P" n="109" break="no"/>menti et cum illa verba proferuntur fit conuersio 
      vi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ni in substantiam sanguinis Cetera vero ad laudem 
      <lb ed="#P" n="111"/>dei et cetera. Item his verbis precise potest confici 
      <lb ed="#P" n="112"/>puta hic est sanguis meus. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1632">
                  <lb ed="#P" n="113"/>¶ Secundum aure. licet grauiter quis peccarei 
      <lb ed="#P" n="114"/>qui illis verbis precise et non secundum formam 
      in<lb ed="#P" n="115" break="no"/>canone positam consecraret item tertio idem confirmatur 
      <!--260.xml-->
      <pb ed="#P" n="121-r"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>qiuia greci vere conficere creduntur et ipsi non vtuntur 
      <lb ed="#P" n="2"/>forma predicta: sed vtuntur forma tradita a paulo 
      <lb ed="#P" n="3"/>vt dicitur puta hac hoc nouum testamentum est in meo 
      <lb ed="#P" n="4"/>sanguine patet ergo quod non omnia verba in predicta 
      <lb ed="#P" n="5"/>forma qua vtitur ecclesia sunt de necessitate 
      sacra<lb ed="#P" n="6" break="no"/>menti. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1658">
                  <lb ed="#P" n="7"/>¶ Secundo dubitatur de huius forme 
      congru<lb ed="#P" n="8" break="no"/>entia scilicet an sit a christo instituta et an sit 
      conue<lb ed="#P" n="9" break="no"/>niens Et videtur quod non quia nusquam reperitur ab ali 
      <lb ed="#P" n="10"/>quo euuangelista expressa taliter omnino sicut ponit 
      <lb ed="#P" n="11"/>in canone misse periculum est autem asserere in hac 
      <lb ed="#P" n="12"/>materia quod non tradit auctoritas scri pture Sed quod 
      <lb ed="#P" n="13"/>nullus euuangelistarum istam expresserit patet discun 
      <lb ed="#P" n="14"/>rendo per singulos Mathei vigesimosexto dicitur 
      <lb ed="#P" n="15"/>hic est sanguis meus noui te stamenti qui pro 
      mul<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tis effuudetur in remissionem peccatorum hic non 
      po<lb ed="#P" n="17" break="no"/>nitur calix nec eterni non misterium fidei: non 
      vo<lb ed="#P" n="18" break="no"/>dis nec sanguins in peccatorum remissionem Item 
      mai<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ci hic est sanguis meus noui testamenti qui pro 
      mul<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tis effundetur constat quod nec hec omnia 
      ponun<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tur Item luce vigesimo secundo hic est calix noui testamen 
      <lb ed="#P" n="22"/>ti In meo sanguine Similiter de ceteris omnibus 
      <lb ed="#P" n="23"/>Respondeo quod hec forma est congrua et conueniens. 
      <lb ed="#P" n="24"/>et a christo instituta et apostolis tradita vnde 
      ben<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tisber. 4. q. 4. Ad primum argumentum dicit quod hanc 
      <lb ed="#P" n="26"/>formam ecclesia a beato petro accepit et a christo 
      fi<lb ed="#P" n="27" break="no"/>it instituta Et hec forma sit conueniens patet per vsum 
      <lb ed="#P" n="28"/>ecclesie per dictum capitulum Cum Marthe extra de 
      <lb ed="#P" n="29"/>celebratione missarum vbi dicitur crendimus ergo quod 
      for<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ma verborum sit sicut et ab ipsis eorum successores 
      <lb ed="#P" n="31"/>acceperunt Ad illud autem quod dicitur quod 
      euuangeli<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ste non posuerunt Respondet beatus Thomas 
      di<lb ed="#P" n="33" break="no"/>stinctione. 8 vbi de hoc agitur quod euuangeliste non 
      <lb ed="#P" n="34"/>ntendebant formas sacramentis dare: sed dicta et 
      <lb ed="#P" n="35"/>facta domini narrare dicit enim hantisber vbi supra 
      <lb ed="#P" n="36"/>quod ex diuersis locis scripture colligi potest formapre 
      <lb ed="#P" n="37"/>dicta et allegat cpostolum. Cum Marthe dicitur etiam in 
      <lb ed="#P" n="38"/>capitulo cum marthe quod quamuis illa verba non inueni 
      <lb ed="#P" n="39"/>antur in aliquo euuangelistarum per hoc tamen non 
      <lb ed="#P" n="40"/>pabetur quod dominus non dixerit aposiolis hanc 
      for<lb ed="#P" n="41" break="no"/>mam qua vtimur in canone misse. quia multa fecit christus 
      <lb ed="#P" n="42"/>et dixit que euuangeliste non scripserunt. vide 
      idem<lb ed="#P" n="43" break="no"/>capitulum quia multa habentur ibi de hac materia 
      <lb ed="#P" n="44"/>Tertium dubium An hec sit vera oratio hic 
      <lb ed="#P" n="45"/>est calix sanguinis mei et cetera et videtur quod non: quia 
      <lb ed="#P" n="46"/>aut calix capitur pro vase. et tunc est falsum 
      dicere<lb ed="#P" n="47" break="no"/>quod calix sit sanguis etc. vel capitur pro vino et 
      simili<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ter est falsa: vel stat pro sanguine et adhuc non est 
      ve<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ra quia nondum est sanguis. Responsio dicendum 
      <lb ed="#P" n="50"/>quod calix ibi capitur pro potu. et ponitur ibi continens 
      <lb ed="#P" n="51"/>pro contento. maxime illud fuit quando christus 
      il<lb ed="#P" n="52" break="no"/>lis verbis consecrauit. quia ipse non protulit illa 
      ver<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ba narratiue sicut nos: sed significatiue. Sic ergo. 
      <lb ed="#P" n="54"/>exponendo continens pro contento esset proprius 
      sen<lb ed="#P" n="55" break="no"/>sus verborum significatiue prolatorum: hic est calix san 
      <lb ed="#P" n="56"/>guinis mei indest calix continens sanguinem meum 
      <lb ed="#P" n="57"/>Potest dici etiam quod est ibi non tenetur substantiue: 
      <lb ed="#P" n="58"/>sed conuersiue sicut dicit Gonauentura. et non stat 
      ca<lb ed="#P" n="59" break="no"/>lix ibi pro vase: nec pro sanguine secundum paulum 
      <lb ed="#P" n="60"/>sed pro potu. secundum autem Aureoum calix 
      represen<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tat passionem christi. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1780">
                  <lb ed="#P" n="62"/>¶ Tertia pars huius articuli 
      <!--260.xml-->
      <lb ed="#P" n="63"/>¶ Unc in generali mouebo dubia de 
      <lb ed="#P" n="64"/>erao vtraque forma simul. Et est primum 
      dubi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>um. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1793">
                  <lb ed="#P" n="66"/>¶ Utrum vna dictarum formarum 
      <lb ed="#P" n="67"/>suum consequi valeat effectum sine alia 
      <lb ed="#P" n="68"/>Ita quod statim prolata forman cosecrationis 
      corpo<lb ed="#P" n="69" break="no"/>poris: sit ibi corpus christi ante prolationem 
      conse<lb ed="#P" n="70" break="no"/>crationis sanguinis: vel non. Respondeo quod 
      queli<lb ed="#P" n="71" break="no"/>bet formarum predictarum potest in suum effectum 
      di<lb ed="#P" n="72" break="no"/>cto modo siue alia quamuis aliquibus visum fuerit oppositum 
      <lb ed="#P" n="73"/>Quod autem vna reliquam necessario non coexigat 
      <lb ed="#P" n="74"/>patet quia dicit magister distinctione. 8 capitulo 
      for<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ma de qualibet quod his verbis prolatis fit conuersio 
      <lb ed="#P" n="76"/>rius et vni in substantiam corporis et sanguinis 
      chri<lb ed="#P" n="77" break="no"/>sti. Uerum est quod illi de parte opposita dicunt quod 
      Ma<lb ed="#P" n="78" break="no"/>gister vtranque formam premisit antequam illud diceret: 
      <lb ed="#P" n="79"/>ait enim sic. Cum enim hec verba proferuntur et 
      ce<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tera Ideo probo aliter quia forma vna nichil facit 
      <lb ed="#P" n="81"/>ad effectum alterius / nec vna prolata postea facit 
      va<lb ed="#P" n="82" break="no"/>lere primo dictam. cum alii distincti sint per se 
      termi<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ni conuersionis: tam termini a quo quam ad quem que 
      <lb ed="#P" n="84"/>quidam conuersio diuina virtute fit ad prioationem. 
      <lb ed="#P" n="85"/>dictarum formarum. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1839">
                  <lb ed="#P" n="86"/>¶ Secundum dubium. Nunquid necessarius 
      <lb ed="#P" n="87"/>est ordo inter ipsas formas ita quod forma consecratio 
      <lb ed="#P" n="88"/>nis sanguinis presupponat de necessitate formam 
      con<lb ed="#P" n="89" break="no"/>secrationis corparis. Respondeo quod non de 
      necessi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tate requiritur ordo predictus. sed omne 
      congruitate<lb ed="#P" n="91" break="no"/>quia christus primo benedixit panem et. postea 
      bene<lb ed="#P" n="92" break="no"/>dixit calicem: debet ergo primo consecrari panis et 
      <lb ed="#P" n="93"/>postea vinum. Si autem fieret econuerso vere fieret 
      <lb ed="#P" n="94"/>consecratio sed grauiter peccaret dictum ordinem 
      <lb ed="#P" n="95"/>taliter puertens. Potest ista responsio probari per 
      <lb ed="#P" n="96"/>hoc quod in dubio precedenti dictum est: scilitet quod que 
      <lb ed="#P" n="97"/>libet forma suum effectum habere poterit sine alia et 
      <lb ed="#P" n="98"/>nulla disponit ad reliquam aliqua dispositione 
      ne<lb ed="#P" n="99" break="no"/>cessaria ergo.  
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1873">
                  <lb ed="#P" n="100"/>¶ Tertium dubium vtrum transpositio verbo 
      <lb ed="#P" n="101"/>rum in dictis formis positorum impediat effectum 
      <lb ed="#P" n="102"/>sacramenti. Responsio videtur michi dicendum vt 
      <lb ed="#P" n="103"/>in simili supra de forma baptismi: quod si fiat talis 
      tran<lb ed="#P" n="104" break="no"/>spositio que variet intellectum forme: quod tunc non 
      con<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ficitur per ipsam. Si autem aliter transponantur 
      ver<lb ed="#P" n="106" break="no"/>pa: quod adhuc maneat sensus et intellectus forme: quod 
      <lb ed="#P" n="107"/>non impeditur effectus. et ratio est quia possunt ille 
      <lb ed="#P" n="108"/>forme exprimi in alio vdiomate quam in latino: sicut 
      su<lb ed="#P" n="109" break="no"/>pra dictum est de forma baptismi. et frequenter 
      conti<lb ed="#P" n="110" break="no"/>git quod verba non habeant eundem ordinem. licet sit 
      <lb ed="#P" n="111"/>sensus idem quando per diuersa vdiomata proferum 
      <lb ed="#P" n="112"/>tur et sic sit probabiliter dictum de dubiis circunstan 
      <lb ed="#P" n="113"/>tibus formam huius sacramenti. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1906">
                  <lb ed="#P" n="114"/>¶ Quarta pars huius articuli 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1911">
                  <lb ed="#P" n="115"/>¶ Unc autem vltimo quantum ad 
      <lb ed="#P" n="116"/>presentem articulum mouenda sunt 
      <lb ed="#P" n="117"/>dubia circa personas hoc 
      sacra<lb ed="#P" n="118" break="no"/>mentum suscipientes. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1922">
                  <lb ed="#P" n="119"/>¶ Pro quo praemitto materiam 
      <lb ed="#P" n="120"/>qubiorum scilicet quod rite 
      suscipi<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ens hoc sacramentum debet 
      ha<lb ed="#P" n="122" break="no"/>bere vndecim conditiones puta quod sit homo viator. 
      <lb ed="#P" n="123"/>fidelis / adultus mente preditus. ieiunus deuotus 
      <!--261.xml-->
      <pb ed="#P" n="121-v"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>
                  <lb ed="#P" n="2"/>siue conscientia peccati mortalis in conuersatione de 
      <lb ed="#P" n="3"/>crimine non notatus. mundus et habens rectam 
      inten<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tionem. Et istas conditiones probabo. et circa aliquas 
      <lb ed="#P" n="5"/>earum dubia mouebo et soluam Est ergo prima 
      con<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ditio quod sit homo per quam excluditur brutum et 
      an<lb ed="#P" n="7" break="no"/>gelus siue bonus siue malus 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1955">
                  <lb ed="#P" n="8"/>¶ Circa hanc conditionem oritur primum 
      du<lb ed="#P" n="9" break="no"/>dium. Nunquid si mus vei aliquid aliud rodat ho / 
      <lb ed="#P" n="10"/>stiam: corpus christi trascitur in ventrem bruti 
      ani<lb ed="#P" n="11" break="no"/>malis. Respondeo quod sic. et ratio est: quia quamdiu manem 
      <lb ed="#P" n="12"/>species panis et vini: tandiu est ibi corpus christi 
      <lb ed="#P" n="13"/>sed species intrant ventrem bruti ergo. 
      Confirma<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tur istaratio per illud quod habetur de conse. 
      distin<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ctione secunda Capitulo Qui bene non custodieri 
      <lb ed="#P" n="16"/>in glosa vbi reprobarur opinio que dicebat quod stati 
      <lb ed="#P" n="17"/>quado brutum sumebat sacramentum / desinebat esse 
      <lb ed="#P" n="18"/>ibi corpus christi 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e1981">
                  <lb ed="#P" n="19"/>¶ Secunda conditio quod sit viator. vnde hoc 
      sa<lb ed="#P" n="20" break="no"/>cramentum recte viaticum esse dicitur: quia in via nos 
      <lb ed="#P" n="21"/>reficiens vsque in patriam deducit. Sicut dicit magister 
      <lb ed="#P" n="22"/>distinctione. 8 capitulo primo. Est ergo viatoris non 
      <lb ed="#P" n="23"/>comprehensoris: comprehensor manducat pleno ore 
      <lb ed="#P" n="24"/>et reuelata facie: viator vero sub sacrementali 
      mandu<lb ed="#P" n="25" break="no"/>cat specie. Ex quo patet responsio ad tale dubium. 
      <lb ed="#P" n="26"/>Nunquid si sacerdoti apareret mater deffuncta vel 
      <lb ed="#P" n="27"/>pater / debet eis eucharistiam miuistrare: dicitur quod non 
      <lb ed="#P" n="28"/>Tertia conditio quod sit fidelis hoc enim 
      sacra<lb ed="#P" n="29" break="no"/>mentum non debet ministrari nisi fidelibus idest 
      bati<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tisatis: qui iam sunt de familia christi Ex quo pate 
      <lb ed="#P" n="31"/>solutio ad dubium tale. Nunquid debet ministrar 
      <lb ed="#P" n="32"/>cathecuminis dico quod non etiam quantumcunque 
      fiden<lb ed="#P" n="33" break="no"/>habeant. Ita tenet aureolus. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e2017">
                  <lb ed="#P" n="34"/>¶ Quarta conditio quod sit adultus. nam pueris 
      <lb ed="#P" n="35"/>non debet eucharistia ministrari secundum Aureo 
      <lb ed="#P" n="36"/>lum quia non recipiunt vt signum sacre rei sed vt alium c 
      <lb ed="#P" n="37"/>bum: et etiam quia carent discretione. Sed diceres vsque 
      <lb ed="#P" n="38"/>quo erit puer in etate apta ad communicandum. 
      Respon<lb ed="#P" n="39" break="no"/>det aureolus ad hoc non est tempus determinatum 
      <lb ed="#P" n="40"/>sed quando apparent signa discretonnis in ipsis tunc 
      <lb ed="#P" n="41"/>sunt apti: que quidem in aliquibus citius / in 
      aliqui<lb ed="#P" n="42" break="no"/>bus tardius apparent Pentisber vero distinctione 
      <lb ed="#P" n="43"/>4 questione vltima in responsione quarti 
      argumen<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ti dicit quod tempus illud potest esse. 13. annorum. et tunc 
      <lb ed="#P" n="45"/>si signa discretionis apparent debent eis dari alias 
      <lb ed="#P" n="46"/>non. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e2048">
                  <lb ed="#P" n="47"/>¶ Quinta conditio quod sit mente preditus: vnde 
      <lb ed="#P" n="48"/>non debet dari demoniacis / freneticis / nec ment 
      ca<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ptis / aut furiosis. Circa hanc dubitatur vtrum in 
      ali<lb ed="#P" n="50" break="no"/>quo casu debeat dari freuetico vel furioso: 
      Respon<lb ed="#P" n="51" break="no"/>sio secundum Pentisber vbi supra ad quintum argumen 
      <lb ed="#P" n="52"/>tum quod furiosus aut est continue furiosus siue lucidis 
      in<lb ed="#P" n="53" break="no"/>uallis: et sic non est sibi dandum: aut habet lucida 
      in<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ter terualla et tunc potest sibi dari: nisi praesumeretur de 
      <lb ed="#P" n="55"/>periculo vomitus vel expuitionis: vel alterius 
      ireue<lb ed="#P" n="56" break="no"/>rentie 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e2072">
                  <lb ed="#P" n="57"/>¶ Sexta conditio quod sit ieiunus hec habetur de 
      <lb ed="#P" n="58"/>consecratione distinctione secunda Tiquido vbi 
      dic<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tur. Placuit spiritui sancto vt in honore tanti 
      sacra<lb ed="#P" n="60" break="no"/>menti / prius inos christiant dominicum corpus quam alius 
      <lb ed="#P" n="61"/>cibus intraret. et allegatur Augustinus dicens quod 
      li<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cet christus dederit sacramentum sui corporis post c 
      <lb ed="#P" n="63"/>bum alium manducandum: mos est tamen in ecclesia: vt a¬ 
      <!--261.xml-->
      <lb ed="#P" n="64"/>ieiunis corpus domini sumatur. Et sciendum quod nonrequeritur ieiu 
      <lb ed="#P" n="65"/>nium ecclie sed nature tantum Et hic occurrunt duo dubia. 
      <lb ed="#P" n="66"/>Primum ponatur quod aliquis de sero comedit et tota 
      <lb ed="#P" n="67"/>nocte non dormierit: nunquid potest de mane 
      com<lb ed="#P" n="68" break="no"/>municare: Responsio secundum aureolum quod dormi 
      <lb ed="#P" n="69"/>cio non est necessaria: cum quidam citius digerant in vi 
      <lb ed="#P" n="70"/>gilia: quam dormiendo puto ergo quod si sentit se de mane 
      <lb ed="#P" n="71"/>patis digestum (licet non dormierit) potest 
      commun<lb ed="#P" n="72" break="no"/>care. quamuis hoc aliqui negent.
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e2111">
      ¶ Tecundum 
      dubi<lb ed="#P" n="73" break="no"/>um ponatur quod aliquis in principio diei artificialis 
      <lb ed="#P" n="74"/>biberit medicinam et hora tertiarum sentiat se 
      dige<lb ed="#P" n="75" break="no"/>gestum: nunquid potest communicare dicit 
      Aureo<lb ed="#P" n="76" break="no"/>quod non eo quod aliquid comestibile vel potabile 
      sumpse<lb ed="#P" n="77" break="no"/>rit illa die que nunc incipit quando misse incipiunt 
      <lb ed="#P" n="78"/>celebrari. Nota hic quod illa que interius. aguntur 
      vi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>est deglutio saliue et reliquiarum cibi vel potus 
      rema<lb ed="#P" n="80" break="no"/>nentium in ore: vel etiam post locionem oris non 
      im<lb ed="#P" n="81" break="no"/>pediunt communionem. secundum thomam 
      dummo<lb ed="#P" n="82" break="no"/>do non sit in magna quantitate. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e2135">
                  <lb ed="#P" n="83"/>¶ Septima conditio quod sit dcuotus quia sicut 
      <lb ed="#P" n="84"/>non potens digerere cibum naturalem ex defectu 
      <lb ed="#P" n="85"/>caloris naturalis non est aptus ad comedendum 
      <lb ed="#P" n="86"/>cibum naturalem seu corporalem: sic qui deuocionis 
      <lb ed="#P" n="87"/>caret ardore. non est aptus ad suscipiendum cibum 
      <lb ed="#P" n="88"/>sacramentalem vt habetur de consecratione 
      distin<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ctione secunda capitulo Timorem. Dic occurrunt quat 
      <lb ed="#P" n="90"/>tuor dubia. Primum vtrum extraneis de quorum 
      <lb ed="#P" n="91"/>conscientia non constat sint sacramenta commod 
      <lb ed="#P" n="92"/>neganda. Respondetur quod sic. de consecratione 
      disti<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ctione secunda Tribus gradibus vide ibi.
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e2161">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="94" break="no"/>dum dubium vtrum hoc sacramentum sit dandum 
      <lb ed="#P" n="95"/>pro purgatione furti. Respondetur di. secunda questione 
      <lb ed="#P" n="96"/>143. ca. Sepe videtur dicendum quod sic sub hoc verbo corpus 
      <lb ed="#P" n="97"/>domini sit tibi hodie ad purgationem. Sed hoc ha 
      <lb ed="#P" n="98"/>die non tenetur sed est absolutum. quia suspectis non 
      <lb ed="#P" n="99"/>est danda eucharistia. vt extra de purgatione 
      canoni<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ca secundum glosam.
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e2180">
      ¶ Tertium dubium vtrum sit 
      <lb ed="#P" n="101"/>dandum excommunicatis dic quod non nec interdictis 
      <lb ed="#P" n="102"/>nec suspensis extrade celebratione. Cum marte cuiu 
      <lb ed="#P" n="103"/>ca medium quia tales ab ecclesie vnitate separantur
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e2189">
                  <lb ed="#P" n="104"/>¶ Quartum dubium. vtrum sit daudum deficient 
      <lb ed="#P" n="105"/>bus in accusatione clericorum. Respondet quedam 
      <lb ed="#P" n="106"/>decretalis et. questione. 3. Si quis episcopum / 
      vide<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tur dicere quod illis qui defecerunt in accusatione cleri 
      <lb ed="#P" n="108"/>corum infine aucharistia non est danda. Sed illud 
      <lb ed="#P" n="109"/>textualiter intellectum non est verum quia omnibus 
      <lb ed="#P" n="110"/>in morte positis penitentibus et confessis non est ei 
      <lb ed="#P" n="111"/>charistia deneganda distinctione quinta Penitentes 
      <lb ed="#P" n="112"/>nec excommunicatis et in morte penitentibus et pro 
      <lb ed="#P" n="113"/>posse satisfacientibus est communio sacra deneganda 
      <lb ed="#P" n="114"/>extra de sepulturis capitulo vltimo. Ad decretalem 
      <lb ed="#P" n="115"/>dicendum quod loquitur ad terrorem vel non potest nisi 
      <lb ed="#P" n="116"/>infine 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e2220">
                  <lb ed="#P" n="117"/>¶ Octaua conditio quod sit sine conscientia 
      pec<lb ed="#P" n="118" break="no"/>cati mortalis: quia omnis peccator mortalis est 
      in<lb ed="#P" n="119" break="no"/>dignus. et si manducat manducat indigne et iudicium 
      <lb ed="#P" n="120"/>sibi manducat. et sic erit reus corporis et sanguinis 
      <lb ed="#P" n="121"/>domini secundum quod dicit apostolus et ideo probet 
      <lb ed="#P" n="122"/>se ipsum homo prius. et tunc postea de pane illo 
      eda<lb ed="#P" n="123" break="no"/>et cetera. quod si fecerit diligenter quantum in ipso est ac 
      con<lb ed="#P" n="124" break="no"/>scientiam suam perscrutando et contrito corde peni 
      <lb ed="#P" n="125"/>tentiam agat et confiteatur secure accepit dato etiam 
      <lb ed="#P" n="126"/>quod peccatum mortale habuerit de quo non est sibi con¬ 
      <!--262.xml-->
      <pb ed="#P" n="122-r"/>
                  <lb ed="#P" n="1"/>scius. nec esse potuit. quia in confessione 
      dimittun<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tur sibi talia. ideo dixi notanter sine conscientia 
      pec<lb ed="#P" n="3" break="no"/>cati mortalis. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e2255">
                  <lb ed="#P" n="4"/>¶ Nona conditio est quod non sit in conuersatione 
      <lb ed="#P" n="5"/>crimine notatus. sed sit honeste viie. vnde est 
      regi<lb ed="#P" n="6" break="no"/>la generalis quod non debet eucharistia ministrari ali 
      <lb ed="#P" n="7"/>cui qui manifestis criminibus sit notatus et infamis 
      <lb ed="#P" n="8"/>sicut nec histrionibus magis sceuicis lictoribus. nec 
      <lb ed="#P" n="9"/>apostaticis. vt habetur de consecratione 
      distinctio<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ne secunda pro dilectione. Sed postquam sunt conuersi non 
      <lb ed="#P" n="11"/>est gratia commnnionis talibus deneganda capitulo 
      <lb ed="#P" n="12"/>sceuicis vbi supra. Sed quid de publicis multeribus 
      <lb ed="#P" n="13"/>dic si appeant vere penltentes et conuerse debet eis 
      <lb ed="#P" n="14"/>dari aliter non. Sed quid de vsurario dio quod si est 
      pu<lb ed="#P" n="15" break="no"/>blicus non debet ei dari nisi cautione prestita non de 
      <lb ed="#P" n="16"/>inceps fenerandi et satisfaciendi pro posse. Si autem 
      <lb ed="#P" n="17"/>est occultus nec peccat in publico: non debet ei 
      de<lb ed="#P" n="18" break="no"/>negari nefiat proditio preccat 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e2290">
                  <lb ed="#P" n="19"/>¶ Sed quid de iudicatis ad suspendium dic quod 
      <lb ed="#P" n="20"/>si tales pure confitentur et desiderant debet eis 
      da<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ri di. 13. q. secunda capitulo vltimo. et dicit hostiensis quod 
      <lb ed="#P" n="22"/>talibus non est deneganda ecclesiastica sepulturast 
      <lb ed="#P" n="23"/>iudices permittant. Sed quid de agentibus publicam 
      <lb ed="#P" n="24"/>penitentiam: dicit aureolus quod non debet eis dari 
      an<lb ed="#P" n="25" break="no"/>te peractam penitentiam 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e2308">
                  <lb ed="#P" n="26"/>¶ Decima conditio quod sit mundus. Circa quam 
      <lb ed="#P" n="27"/>primo dubitatur vtrum mulicribus tempore 
      men<lb ed="#P" n="28" break="no"/>strui sit danda et in puerperio: dic quod non debet eis 
      de<lb ed="#P" n="29" break="no"/>negari nec tempore menstrui nec puerperii 
      distinctio<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ne quinta capitulo vltimo vbi dicit augustinus quod si 
      <lb ed="#P" n="31"/>abstineat laudanda est. si vero accipiat non est 
      iudi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>canda. Deinde dubitatur de leprosis: di c quod non 
      de<lb ed="#P" n="33" break="no"/>bet eis denegari. Sed contra sacerdos leprosus pr 
      <lb ed="#P" n="34"/>hibetur a celebratione extra de clerico egrotante 
      tua<lb ed="#P" n="35" break="no"/>nos: ergo pari ratione laicus prohiberi debet a per 
      <lb ed="#P" n="36"/>ceptione etc. dic quod non est simile de celebratione et 
      per<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ceptione. prohibetur enim sacerdos a celebrationem 
      <lb ed="#P" n="38"/>in publico propter horrorem et potest in secreto 
      ce<lb ed="#P" n="39" break="no"/>lebrare si sine periculo poterit officium adimplere. 
      <lb ed="#P" n="40"/>patet ergo quod non est simile de laico leproso quantum ad 
      <lb ed="#P" n="41"/>sumptionem et clerico leproso quantum ad 
      celebra<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tionem plus enim requiritur ad celebrationem quam ad 
      <lb ed="#P" n="43"/>perceptionem. Dubitatur tertio de pollutione 
      no<lb ed="#P" n="44" break="no"/>cturna dico quod videtur laudabile quod qualitercumque 
      pos<lb ed="#P" n="45" break="no"/>lutio eueniat si non sit necessitas quod illa die abstineat 
      <lb ed="#P" n="46"/>propter reuerentiam sacramenti nisi continue eueniret 
      <lb ed="#P" n="47"/>sine culpa. quia tunc presumeretur quod diabolus procu 
      <lb ed="#P" n="48"/>raret ipsam propter abstinentiam a perceptione 
      sa<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cramenti. et ad impediendum frugem spiritualem in 
      <lb ed="#P" n="50"/>obis ergo non esset abstinendum et vt habetur 
      distin<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ctione sexta non est peccatum. Nota ergo quod si 
      pol<lb ed="#P" n="52" break="no"/>lutio veniat ex crapula mortali vel turpi ymagina 
      <lb ed="#P" n="53"/>tione mortali preuia in vigilia: tunc abstinere est 
      ne<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cessitatis. vel si dubium habet quis vtrum ex 
      culpa<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tali aliqua mortali proueniat. Si autem eueniat a 
      <lb ed="#P" n="56"/>crapula vel ymaginatione turpi veniali: abstinere est 
      <lb ed="#P" n="57"/>congruum. vbi non est necessitas celeb: andi licet non 
      <lb ed="#P" n="58"/>sit necessarium. Si autem proueniat ex debilitate vel 
      <lb ed="#P" n="59"/>superfluiiate nature non impedit nec de congruo nec 
      <lb ed="#P" n="60"/>de necessitate de hoc habetur distinctione sexta 
      te<lb ed="#P" n="61" break="no"/>stamentum Nota hos 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e2390">
                  <lb ed="#P" n="62"/>¶ Uersus Crimen habet noctis pollutio quan 
      <!--262.xml-->
      <lb ed="#P" n="63"/>do fuisti. Ebrius aut primo meditatus turpe 
      fuisti<lb ed="#P" n="64" break="no"/>Crimen abest tua si natura superflua tollit. Aut cum 
      <lb ed="#P" n="65"/>debilior vacuo se ventre resoluit. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e2403">
                  <lb ed="#P" n="66"/>¶ Undecima et vltima conditio quod habeat rectam 
      <lb ed="#P" n="67"/>intentionem. non enim debet hoc sacramentum sumi 
      <lb ed="#P" n="68"/>nisi ad finem illum ad quem christus constituit. Non ad 
      <lb ed="#P" n="69"/>maleficium excercendum sicut altede re pertum est de 
      <lb ed="#P" n="70"/>aliquibus sortilegis consulentibus mulieribus 
      cor<lb ed="#P" n="71" break="no"/>pus christi sumere et facere indecentia sua. Et hec de 
      <lb ed="#P" n="72"/>tertio articulo dicta sufficiant 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e2421">
                  <lb ed="#P" n="73"/>¶ Ad rationes principales ad primam dicitur 
      <lb ed="#P" n="74"/>negando antecedens. ad probationem negandun 
      <lb ed="#P" n="75"/>est assumptum. et dicendum quod grauitas est ibi: et 
      <lb ed="#P" n="76"/>tamen nihil est graue. de figura potest dici quod illa ad 
      <lb ed="#P" n="77"/>cidentia sunt figurata. et eorum figura non est 
      essen<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tia aliqua distincta ab ipsis que insit ipsis tanquam ad 
      <lb ed="#P" n="79"/>cedens. vnde omnis essentia accidentalis hic est 
      si<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ne subiecto. nec aliqua est in alia tanquam accidens in 
      <lb ed="#P" n="81"/>subiecto distincto¬ 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e2443">
                  <lb ed="#P" n="82"/>¶ Adsecundum dicendum quod facit pro 
      concli<lb ed="#P" n="83" break="no"/>sione quita secundi articuli quia probat ipsam. 
    </p>
               <p xml:id="oooo3o-k73003-d1e2450">
                  <lb ed="#P" n="84"/>¶ Ad tertium dicendum quod calor separatus a 
      <lb ed="#P" n="85"/>geret omnibus modis ac si esset in subiecto. quia suum 
      <lb ed="#P" n="86"/>agere non dependet a forma substantiali posset ergo 
      <lb ed="#P" n="87"/>coagere ei vnomodo sicut alio si concurrant. sicut patet 
      <lb ed="#P" n="88"/>ex prima conclusione secundi articuu et probationibus eius 
      <lb ed="#P" n="89"/>dem. Secunda ratio post opposisim que videtur 
      con<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tra conclusionem quintam secundi articuli soluta est 
      <lb ed="#P" n="91"/>correlario secundo eiusdem quia quod accidens separatum 
      <lb ed="#P" n="92"/>non potest pati a causa creata: non est propter resister 
      <lb ed="#P" n="93"/>tiam accidentis separati sed quia creatura non potest 
      <lb ed="#P" n="94"/>agere nullo materiali presupposito. Et sic est finis 
      <lb ed="#P" n="95"/>questionis. 
    </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>